const earlyLife = [
  {
    id: 11,
    question: "Atatürk'ün doğduğu tarih ve yer nedir?",
    answer:
      "Mustafa Kemal Atatürk, 1881 yılında Selanik, Osmanlı İmparatorluğu'nda doğdu. Doğum tarihi 19 Mayıs olarak kabul edilmektedir."
  },
  {
    id: 12,
    question: "Atatürk'ün anne ve babasının isimleri neydi?",
    answer:
      "Atatürk'ün babası Ali Rıza Efendi, annesi Zübeyde Hanım'dır. Ailesi sade bir yaşam sürmüş, ancak Mustafa Kemal'in azimli çalışmaları sayesinde ileri eğitim almıştır."
  },
  {
    id: 13,
    question: "Atatürk nerede ve ne zaman öldü?",
    answer: "Atatürk, 10 Kasım 1938'de İstanbul'da vefat etti."
  },
  {
    id: 14,
    question: "Atatürk'ün çocukluk dönemi nasıldı?",
    answer:
      "Atatürk, çocukluğunda babası Ali Rıza Efendi'nin çiftçilik işleriyle ilgilendi ve ilkokulu Selanik'te tamamladı."
  }
];

const wars = [
  {
    id: 15,
    question: "Türk İstiklal Savaşı neden başladı?",
    answer:
      "Türk İstiklal Savaşı, Osmanlı İmparatorluğu'nun çöküşü sonrası işgal edilen toprakları geri almak ve bağımsızlık kazanmak amacıyla başladı."
  },
  {
    id: 16,
    question: "Savaşın ana dönemleri nelerdir?",
    answer:
      "Savaş, 1919'da başlayıp 1923'te sona erdi. Ana dönemler şunlardır: Kurtuluş Savaşı, Büyük Taarruz, ve Lozan Antlaşması süreçleri."
  },
  {
    id: 17,
    question: "Türk İstiklal Savaşı'nın başarıları nelerdir?",
    answer:
      "Türk İstiklal Savaşı, 1919-1922 yılları arasında gerçekleşti ve Türk milletinin bağımsızlık mücadelesinin zaferi ile sonuçlandı. Bu savaş sonucunda Türkiye, Sevr Antlaşması'na son verdi ve Lozan Antlaşması ile bağımsızlığını kazandı."
  },
  {
    id: 18,
    question: "Atatürk, savaşı yönetirken hangi stratejileri kullandı?",
    answer:
      "Atatürk, Türk İstiklal Savaşı sırasında savaşın her aşamasını etkili bir şekilde yönetti. Askeri dehası, ordunun disiplinini koruması ve düşmana karşı taktik üstünlük sağlamasıyla bilinir. Ayrıca diplomatik yeteneklerini kullanarak Lozan Antlaşması'nı müzakere etti."
  }
];

const revolution = [
  {
    id: 19,
    question: "Atatürk, hangi ilke ve devrimleri savundu?",
    answer:
      "Atatürk, Cumhuriyet, laiklik, devletçilik, milliyetçilik, halkçılık ve inkılapçılık ilkelerini savundu."
  },
  {
    id: 20,
    question: "Atatürk, Türk alfabesini neden değiştirdi?",
    answer:
      "Atatürk, Türk alfabesini Latin alfabesiyle değiştirerek okuma yazma oranını artırmayı amaçladı."
  },
  {
    id: 21,
    question: "Atatürk, neden Türkiye'de laiklik ilkesini benimsedi?",
    answer:
      "Atatürk, dinin siyasetten ayrılmasını ve devlet işlerinden uzak tutulmasını savunarak, Türkiye'yi çağdaşlaştırmayı hedefledi."
  }
];

const edu = [
  {
    id: 22,
    question: "Atatürk'ün eğitime verdiği önem nedir?",
    answer:
      "Atatürk, eğitimi toplumun gelişimi için temel bir unsur olarak gördü. Eğitim, Türkiye'nin modernleşmesi ve ulusal kimliğin güçlenmesi için kilit bir rol oynadı. Atatürk, 'Eğitim, bir milleti ya özgür ya da köle yapar.' ilkesini benimsemiştir."
  },
  {
    id: 23,
    question: "Atatürk, Türk eğitim sistemini nasıl değiştirdi?",
    answer:
      "Atatürk, medrese eğitimini kaldırarak çağdaş eğitim kurumlarını kurdu ve eğitimde laikliği benimsedi. Türk alfabesini Latin alfabesi ile değiştirdi ve eğitimi geniş kitlelere açtı."
  },
  {
    id: 26,
    question: "Atatürk, neden çok partili sistemi benimsemedi?",
    answer:
      "Atatürk, çok partili sistemin istikrarsızlığa yol açabileceğini ve ulusal birliği tehdit edebileceğini düşünerek tek parti sistemi olan Cumhuriyet Halk Fırkası'nı sürdürdü. Bu, Türkiye'nin yeniden yapılanması ve modernleşmesi sürecini kolaylaştırdı."
  },
  {
    id: 27,
    question:
      "Atatürk, kadın hakları konusunda ne gibi reformlar gerçekleştirdi?",
    answer:
      "Atatürk, kadın haklarını ilerletmek için 1934 yılında Türk kadınlarına seçme ve seçilme hakkı tanıdı. Ayrıca kadınların eğitim ve iş hayatına katılmasını teşvik etmek amacıyla çeşitli yasal düzenlemeler yapıldı."
  }
];

const ir = [
  {
    id: 24,
    question: "Atatürk, Türkiye'yi uluslararası arenada nasıl temsil etti?",
    answer:
      "Atatürk, Lozan Antlaşması ile Türkiye'nin bağımsızlığını ve sınırlarını korudu. Aynı zamanda Türkiye'yi uluslararası platformlarda temsil ederek Türkiye'nin saygın bir devlet olarak kabul edilmesini sağladı."
  },
  {
    id: 25,
    question:
      "Atatürk'ün ölümünün ardından Türkiye'deki değişiklikler nelerdir?",
    answer:
      "Atatürk'ün ölümünden sonra Türkiye, demokratik reformlar ve ekonomik büyüme ile gelişmeye devam etti. Ancak Atatürk'ün mirası hala Türk toplumu ve devleti üzerinde büyük bir etki yapmaktadır."
  }
];

export { earlyLife, wars, revolution, edu, ir };
